<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "http://apache.org/forrest/dtd/document-v12.dtd">
<document xml:lang="fr"> 
  <header> 
    <title>Principes techniques de l'analyse morphologique</title> 
  </header> 
  <body>	
	<section>      
	<title>L'analyseur morphologique</title>
	<p>Créons un fichier <code>src/java/gpl/pierrick/brihaye/aramorph/test/testdocs/ktAb.txt</code> dans lequel nous allons saisir un seul mot, <em>كتاب</em>.</p> 
	<p>Exécutons ensuite le code suivant :</p>
	<source>
java -cp build/ArabicAnalyzer.jar;lib/commons-collections.jar ¶
gpl.pierrick.brihaye.aramorph.AraMorph ¶
src/java/gpl/pierrick/brihaye/aramorph/test/testdocs/ktAb.txt CP1256 ¶
results.txt UTF-8 -v
	</source>
	<warning>Naturellement, l'encodage du fichier d'entrée doit être adapté à celui utilisé par votre éditeur de texte.</warning>
	<warning>Les dictionnaires occupent une place non négligeable en mémoire. Vous aurez peut-être à augmenter la mémoire allouée à <em>Java</em> en utilisant des options du type <code>-Xms128M -Xmx192M</code></warning>
	<p>Examinons le fichier de sortie <code>results.txt</code> qui est, lui, en <code>UTF-8</code> :</p>
	<source>
Processing token : 	كتاب
Transliteration : 	ktAb
Token not yet processed.
Token has direct solutions.

SOLUTION #3
Lemma  : 	kAtib
Vocalized as : 	كُتّاب
Morphology : 
	prefix : Pref-0
	stem : N
	suffix : Suff-0
Grammatical category : 
	stem : كُتّاب	NOUN
Glossed as : 
	stem : authors/writers


SOLUTION #1
Lemma  : 	kitAb
Vocalized as : 	كِتاب
Morphology : 
	prefix : Pref-0
	stem : Ndu
	suffix : Suff-0
Grammatical category : 
	stem : كِتاب	NOUN
Glossed as : 
	stem : book


SOLUTION #2
Lemma  : 	kut~Ab
Vocalized as : 	كُتّاب
Morphology : 
	prefix : Pref-0
	stem : N
	suffix : Suff-0
Grammatical category : 
	stem : كُتّاب	NOUN
Glossed as : 
	stem : kuttab (village school)/Quran school

	</source>
	<p>Le fonctionnement de l'analyseur morphologique devient dès lors plus évident :</p>
	<table>
		<tr><th>Message</th><th>Signification</th></tr>
		<tr><td><code>Processing token</code></td><td>le mot actuellement traité</td></tr>
		<tr><td><code>Transliteration</code></td><td>la translitération du mot dans le <fork href="http://www.qamus.org/transliteration.htm">système de <em>Buckwalter</em></fork> ; uniquement avec le paramètre <code>-v</code> et si aucun encodage de sortie n'est spécifié</td></tr>
		<tr><td><code>Token not yet processed.</code></td><td>indique que le mot n'a pas encore été analysé et qu'il n'est donc pas dans le cache d'<em>AraMorph</em> ; uniquement avec le paramètre <code>-v</code></td></tr>
		<tr>
			<td><code>Token has direct solutions.</code></td>
			<td>
				indique que le mot est analysable dans son orthographe actuelle ; uniquement avec le paramètre <code>-v</code>.<br/>
				En effet, <em>AraMorph</em> est capable de considérer des orthographes alternatives comme un <em>ـه</em> final en lieu et place de <em>ـة</em> ou un <em>ـى</em> final en lieu et place de <em>ـي</em>...
			</td>
		</tr>
		<tr>
			<td><code>SOLUTION</code></td>
			<td>indique chacune des solutions pour le mot. L'ordre d'affichage n'est pas signifiant.</td>
		</tr>	
		<tr><td><code>Lemma</code></td><td>indique l'identifant du lemme de la solution dans le <link href="site:dictionaries-fr">dictionnaire</link> des <strong>radicaux</strong>.</td></tr>	
		<tr><td><code>Vocalized as :</code></td><td>indique la vocalisation de la solution.</td></tr>
		<tr><td><code>Morphology :</code></td><td>indique la catégorie morphologique du préfixe, du radical et du suffixe de la solution.</td></tr>
		<tr><td><code>Grammatical category :</code></td><td>indique la catégorie grammaticale du préfixe, du radical et du suffixe de la solution.</td></tr>
		<tr><td><code>Glossed as :</code></td><td>indique une ou plusieurs traductions anglaises pour le préfixe, le radical et le suffixe de la solution.</td></tr>
	</table>
	<note>Les explications sur les catégories morphologiques sont disponibles dans <link href="site:morphological-categories-fr">cette rubrique</link> et celles concernant les catégories grammaticales dans <link href="site:grammatical-categories-fr">cette rubrique</link>.</note>
	</section>
	<section>      
	<title>Comment <em>AraMorph</em> parvient-il à proposer des solutions acceptables ?</title>	
	<p>Avant toute chose, il faut savoir que <em>AraMorph</em>, comme son ancêtre en <em>Perl</em>, travaille sur une <strong>translitération</strong> du mot arabe. Cette translitération utilise naturellement le système de <em>Buckwalter</em>. Ainsi, <em>كتاب</em> est translitéré en <em>ktAb</em> avant son analyse morphologique.</p>
	<fixme author="PB">Cette opération ne devrait pas être nécessaire car <em>Java</em> travaille <strong>nativement</strong> en <em>Unicode</em>. L'optimisation du code, qui permettrait de se passer de l'étape de translitération et donc de gagner de la performance, reste <link href="site:todo-fr">à réaliser</link>.</fixme>
	<p>Ensuite, <em>AraMorph</em> utilise un algorithme de force brute pour <strong>décomposer</strong> le mot en une succession de préfixe, radical et préfixe <strong>possibles</strong> :</p>
	<table>
		<tr><th>préfixe</th><th>radical</th><th>suffixe</th></tr>
		<tr><td><code>ktAb</code></td><td><code>Ø</code></td><td>Ø</td></tr>
		<tr><td><code>ktA</code></td><td><code>b</code></td><td>Ø</td></tr>
		<tr><td><code>ktA</code></td><td><code>Ø</code></td><td>b</td></tr>
		<tr><td><code>kt</code></td><td><code>Ab</code></td><td>Ø</td></tr>
		<tr><td><code>kt</code></td><td><code>A</code></td><td>b</td></tr>
		<tr><td><code>kt</code></td><td><code>Ø</code></td><td>Ab</td></tr>
		<tr><td><code>k</code></td><td><code>tAb</code></td><td>Ø</td></tr>
		<tr><td><code>k</code></td><td><code>tA</code></td><td>b</td></tr>
		<tr><td><code>k</code></td><td><code>t</code></td><td>Ab</td></tr>
		<tr><td><code>k</code></td><td><code>Ø</code></td><td>tAb</td></tr>
		<tr><td><code>Ø</code></td><td><code>ktAb</code></td><td>Ø</td></tr>
		<tr><td><code>Ø</code></td><td><code>ktA</code></td><td>b</td></tr>
		<tr><td><code>Ø</code></td><td><code>kt</code></td><td>Ab</td></tr>
		<tr><td><code>Ø</code></td><td><code>k</code></td><td>tAb</td></tr>
		<tr><td><code>Ø</code></td><td><code>Ø</code></td><td>ktAb</td></tr>		
	</table>
	<p>Ensuite, <em>AraMorph</em> vérifie la présence de chacun des éléments dans trois dictionnaires :</p>
	<ul>
		<li>le préfixe, dans <code>gpl/pierrick/brihaye/aramorph/dictionaries/dictPrefixes</code></li>	
		<li>le radical, dans <code>gpl/pierrick/brihaye/aramorph/dictionaries/dictStems</code></li>	
		<li>le suffixe, dans <code>gpl/pierrick/brihaye/aramorph/dictionaries/dictSuffixes</code></li>	
	</ul>
	<p>En cas de succès, <em>AraMorph</em> récupère l'information morphologique de chacun des éléments.</p>
	<warning>Les préfixes ou les suffixes Ø sont morphologiquement <strong>signifiants</strong>.</warning>
	<p>Le cas échéant, <em>AraMorph</em> vérifie ensuite si les morphologies de chacun des éléments sont compatibles entre elles en examinant trois tables de correspondances licites :</p>
	<ul>		
		<li>entre le préfixe et le radical, dans <code>gpl/pierrick/brihaye/aramorph/dictionaries/tableAB</code></li>	
		<li>entre le préfixe et le suffixe, dans <code>gpl/pierrick/brihaye/aramorph/dictionaries/tableAC</code></li>	
		<li>entre le radical et le suffixe, dans <code>gpl/pierrick/brihaye/aramorph/dictionaries/tableBC</code></li>	
	</ul>
	<p>Un mot pour lequel :</p>
	<ol>
		<li>préfixe, radical <strong>et</strong> suffixe disposent d'une entrée de dictionnaire,</li>
		<li>préfixe, radical <strong>et</strong> suffixe sont morphologiquement compatibles entre eux,</li>
	</ol>
	<p>... <strong>est</strong> une solution. Pour <em>كتاب</em>, elle sont au nombre de trois ainsi qu'on le voit plus haut.</p>
	<warning>Certaines informations présentes dans le dictionnaire des radicaux sont en fait des informations relatives à des préfixes ou à des suffixes. <em>AraMorph</em> tente, lorsqu'il retourne une solution, de ventiler ces informations vers les préfixes ou les suffixes. Il est donc possible d'avoir <strong>plusieurs</strong> préfixes et/ou suffixes pour un seul mot.<br/>
	En cas de problèmes d'interprétation, peu nombreux au demeurant, des messages sont émis sur la console.</warning>
	</section>	
  </body>  
</document>
